\section*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{section}{Úvod}

V práci se zaměříme na populační model a na model, kterým lze popsat vzájemná interakce chemických látek. Populační model je popsán jednou rovnicí, ale pro interakci chemických látek musíme využít už soustavy rovnic.

\subsection*{Motivace}

V oblasti chemie, které se říká chemická kinetika se objevují soustavy obyčejných diferenciálních rovnic, které popisují reakce mezi různými chemickými látkami. Reprezentují-li $A$ a $B$ chemické látky, potom reakci, která transformuje látku $A$ na látku $B$ zapíšeme jako $A \xrightarrow{\text{$K_1$}} B$, kde $K_1 > 0$. Máme-li i reakci, která mění látku $B$ na $A$, potom píšeme
$$
    A \xrightleftharpoons[\text{$K_2$}]{\text{$K_1$}} B.
$$
Pokud $u_1$ reprezentuje koncentraci látky $A$ a $u_2$ koncentraci látky $B$, potom soustava obyčejných diferenciálních rovnic (\ref{eq:reaction_system}) popisuje rozložení látek $A$ a $B$ v čase $t \in \left[0, +\infty \right)$. 

\begin{equation}
    \label{eq:reaction_system}
    \begin{split}
        (u_1)_t = -K_1 u_1 + K_2 u_2 \\
        (u_2)_t = K_1 u_1 - K_2 u_2 \\
        u_1(0) = \alpha \\
        u_2(0) = \beta
    \end{split}
\end{equation}

\noindent Lineární soustavu (\ref{eq:reaction_system}) můžeme přepsat maticově do tvaru
\begin{equation}
    \begin{split}
    u_t = \mathbb{A} u \\
    u(0) = [\alpha, \beta],
    \end{split}
\end{equation}
kde $u_t = [(u_1)_t, (u_2)_t]^T$, $u = [u_1, u_2]^T$ a $\mathbb{A} = 
\begin{bmatrix}
    -K_1 & K_2 \\
    K_1 & -K_2
\end{bmatrix}$.

Popisujeme-li rozložení látek $A$ a $B$ pomocí (\ref{eq:reaction_system}), musíme předpokládat, že jsou obě látky \uv{dobře} promíchány v každém časovém okamžiku, tj. koncentrace závisí pouze na čase. Chceme-li se tohoto silného předpokladu zbavit musíme do rovnic přidat difuzní člen. To obecně vede na soustavu parciálních diferenciálních rovnic, která je ve tvaru
\begin{equation}
    u_t = \gamma u_{xx} + \psi(u),
\end{equation}
kde $\gamma$ je diagonální matice difuzních koeficientů a $\psi(u)$ je obecně nelineární reakce mezi jednotlivými látkami.